\chapter{Teoretické znalosti}

V tejto kapitole zhrnieme definície potrebných pojmov. Definície sú prebraté z prednášok z Logiky pre informatikov \cite{logicdefs}. Budeme používať skratku vtt, ktorá znamená \uv{vtedy a práve vtedy keď}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Logika prvého rádu a jej syntax}

Logika prvého rádu je rodina jazykov, ktoré umožňujú opisovať vlastnosti a vzťahy objektov z určitej domény pomocou logických spojok a kvantifikácie cez tieto objekty. Jazyky z tejto rodiny zdielajú logické a pomocné symboly, ale líšia sa v mimologickych symboloch. Mimologické symboly opisujú pravé vlastnosti alebo vzťahy medzi objektmi.

\emph{Symbolmi jazyka} logiky prvého rádu $\Lang$ sú mimologické, logické a pomocné symboly a indivíduové premenné.
\emph{Indivíduové premenné} sú z nejakej nekonečnej spočítateľnej množiny $\Vars$.
\emph{Mimologické symboly} sa delia na funkčné a predikátové symboly a indivíduové konštanty, ktoré sú v danom poradí z nejakých spočítateľných množín $\Funcs$, $\Preds$ a $\Consts$.
\emph{Logické symboly} sa delia na \emph{logické spojky} (unárna $\neg$ a binárne $\land, \lor, \to$), \emph{symbol rovnosti} ($\doteq$) a \emph{kvantifikátory} (existenčný $\exists$ a všeobecný $\forall$).
\emph{Pomocné symboly} sú (, ) a , (ľavá zátvorka, pravá zátvorka a čiarka).
Množiny $\Vars,\Consts, \Funcs, \Preds$ sú vzájomne disjunktné. Logické ani pomocné symboly sa nevyskytujú v symboloch z $\Vars, \Consts, \Funcs, \Preds$. Každému symbolu $s \in \Preds \cup \Funcs$ je priradená arita ar($s$) $\in \mathbb{N}^+$.
Napríklad $\mathcal{V}_{\Lang_p} = \{x, y, z\}, \mathcal{C}_{\Lang_p} = \{\text{kitty}\}, \mathcal{F}_{\Lang_p} = \{\text{father}^1\}, \mathcal{P}_{\Lang_p} = \{\text{cat}^1, \text{loves}^2\}$

Na označenie objektov jazyka slúžia \emph{termy}. 
Množina $\Terms$ \emph{termov} jazyka logiky prvého rádu $\Lang$ je najmenšia množina postupností symbolov jazyka $\Lang$, pre ktorú platí $\Vars \subseteq \Terms$, $\Consts \subseteq \Terms$ a ak $f$ je funkčný symbol s aritou $n$ a $t_1, ..., t_n$ patria do $\Terms$, tak aj postupnosť symbolov $f(t_1, ..., t_n) \in \Terms$. 
Každý prvok $\Terms$ je \emph{term} jazyka $\Lang$ a nič iné nie je termom jazyka $\Lang$.
Napríklad $\mathcal{T}_{\Lang_p} = \{x, y, z, \text{kitty}, \text{father}(x), \text{father}(y), \text{father}(z), \text{father}(kitty),$\\$\text{father}(\text{father}(x)), \text{father}(\text{father}(y)) ... \}$

\emph{Rovnostný atóm} jazyka $\Lang$ je každá postupnosť symbolov $t_1 \doteq t_2$, kde $t_1$ a $t_2$ sú termy jazyka $\Lang$.
\emph{Predikátový atóm} jazyka $\Lang$ je každá postupnosť symbolov $P(t_1, ..., t_n)$, kde $P$ je predikátový symbol s aritou $n$ a $t_1, ..., t_n$ sú termy jazyka $\Lang$.
\emph{Atomickými formulami} (skrátene \emph{atómami}) jazyka $\Lang$ súhrnne nazývame všetky rovnostné a predikátové atómy jazyka $\Lang$.
Atómy zodpovedajú jednoduchým výrokom o objektoch jazyka, napríklad \uv{x je totožný s y} alebo \uv{z je mačka}.
Množinu všetkých \emph{atómov} jazyka $\Lang$ označujeme $\Atoms$ .
Napríklad $\mathcal{A}_{\Lang_p} = \{x \doteq x, x \doteq y, x \doteq \text{father}(x), ... , \text{cat}(x), \text{cat}(y), ... , \text{loves}(x, x),$\\$\text{loves}(x, z), \text{loves}(x, \text{father}(x)), ... \}$

Množina $\Forms$ všetkých \emph{formúl} jazyka logiky prvého rádu $\Lang$ je najmenšia množina postupností symbolov jazyka $\Lang$, pre ktorú platí:
\begin{enumerate}
\item $\Atoms \subseteq \Forms$, 
\item Ak $A$ patrí do $\Forms$, tak aj postupnosť symbolov $\neg A$ patrí do $\Forms$ a nazývame ju \emph{negácia} formuly $A$.
\item Ak $A$ a $B$ sú v $\Forms$ , tak aj postupnosti symbolov $(A \land B), (A \lor B)$ a $(A \to B)$ patria do $\Forms$ a nazývame ich postupne \emph{konjunkcia}, \emph{disjunkcia} a \emph{implikácia} formúl $A$ a $B$.
\item Ak $x$ je indivíduová premenná a $A$ patrí do $\Forms$, tak aj postupnosti symbolov $\exists x A$ a $\forall x A$ patria do $\Forms$ a nazývame ich postupne \emph{existenčná} a \emph{všeobecná kvantifikácia} formuly $A$ vzhľadom na $x$.
\end{enumerate}
Každý prvok $A$ množiny $\Forms$ nazývame \emph{formulou} jazyka $\Lang$.

Nech $A$ je postupnosť symbolov, nech $B$ je formula, nech $Q \in \{\forall, \exists\}$ nech $x$ je premenná.
V postupnosti $A$ = $… Qx B …$ sa výskyt formuly $Qx B$ nazýva \emph{oblasť platnosti kvantifikátora} $Qx$ v $A$.
\emph{Výskyt} premennej $x$ v $A$ je \emph{viazaný} vtt sa nachádza v niektorej oblasti platnosti kvantifikátora $\forall x$ alebo $\exists x$ v $A$.
\emph{Výskyt} premennej $x$ v $A$ je \emph{voľný} vtt sa nenachádza v žiadnej oblasti platnosti kvantifikátora $\forall x$ ani $\exists x$ v $A$.
\emph{Premenná} $x$ je \emph{viazaná} v $A$ vtt $x$ sa vyskytuje v $A$ a všetky výskyty $x$ v $A$ sú viazané.
\emph{Premenná} $x$ je \emph{voľná} v $A$ vtt $x$ má v $A$ aspoň jeden voľný výskyt.
Množinu voľných premenných formuly $A$ označíme free($A$).
Pre každú indivíduovú premennú $x$, každý symbol konštanty $a$, každú aritu $n > 0$, každý predikátový symbol $P$ s aritou $n$, všetky termy $t_1, ..., t_n$ a všetky formuly $A$, $B$ platí:
\begin{align*}
\text{free}(x) &= \{x\} \\
\text{free}(a) &= \{\} \\
\text{free}(t_1 \doteq t_2) &= \text{free}(t_1) \cup \text{free}(t_2) \\
\text{free}( P(t_1, ..., t_n) ) &= \text{free}(t_1) \cup ... \cup \text{free}(t_n) \\
\text{free}( \neg A ) &= \text{free}(A) \\
\text{free}( (A \land B) ) &= \text{free}( (A \lor B) ) = \text{free}( (A \to B) ) = \\
&= \text{free}(A) \cup \text{free}(B) \\
\text{free}( \forall x A ) &= \text{free}( \exists x A ) = \text{free}(A) \setminus \{x\}
\end{align*}

Formula $A$ jazyka $\Lang$ je \emph{uzavretá} vtt žiadna premenná nie je voľná v $A$ (teda free$(A) = \emptyset$). Opak uzavretej formuly je \emph{otvorená} formula.
\emph{Uzavreté} formuly zodpovedajú výrokom a \emph{otvorené} formuly zodpovedajú výrokovým formám.

Napríklad pre jazyk $\Lang_p$ s $\mathcal{C}_{\Lang_p} = \{\text{kitty}\}, \mathcal{F}_{\Lang_p} = \{\text{father}^1\}, \mathcal{P}_{\Lang_p} = \{\text{cat}^1, \text{loves}^2\}$ je 
\begin{center}
$X = \exists x \forall y ($cat$(y) \to $loves$(x, y)) \land \forall x (($loves$(x, $kitty$)) \to $loves$($father$($kitty$), x))$
\end{center}
formulou. Nazvime ju $X$. Neformálne znenie výroku, ktorý zodpovedá $X$ je \uv{Niečo miluje všetky mačky, a zároveň ak niečo miluje kitty, tak ho otec kitty tiež miluje}
Termy použité v $X$ sú $y, x$, kitty a father$($kitty$)$.
Atómy použité v $X$ sú cat$(y)$, loves$(x, y)$, loves$(x, $kitty$)$ a loves$($father$($kitty$), x)$.
Oblasťou platnosti kvantifikátora $\forall y$ v $X$ je $\forall y ($cat$(y) \to $loves$(x, y))$, čo je tiež formula. Nazvime ju $Y$.
$X$ je uzavretá, lebo free($X$) = $\emptyset$ ale $Y$ nie je, lebo free($Y$) = $\{x\}$.

Na priradenie významu mimlogickým symbolom jazyka, sa používa \emph{štruktúra}.
\emph{Štruktúrou} pre jazyk $\Lang$ nazývame každú dvojicu $\Struct = (D, i)$, kde
\emph{doména} $D$ štruktúry $\Struct$ je ľubovoľná neprázdna množina;
\emph{interpretačná funkcia} $i$ štruktúry $\Struct$ je zobrazenie, ktoré
\begin{itemize}
\item každej indivíduovej konštante $c$ jazyka $\Lang$ priraďuje prvok $i(c) \in D$
\item každému funkčnému symbolu $f$ jazyka $\Lang$ s aritou $n$ priraďuje funkciu \\$i(f): D^n \to D$
\item každému predikátovému symbolu $P$ jazyka $\Lang$ s aritou $n$ priraďuje množinu \\$i(P) \subseteq D^n$.
\end{itemize}
Napríklad $\Struct_p = (D, i)$ je štruktúra pre $\Lang_p$, kde $D = \{a, b, c, d, e\}$ a 
\begin{itemize}
\item $i($kitty$) = d$
\item $i($father$) = \{(d,e), (a,b), (b,c), (c,c), (e,e)\}$
\item $i($cat$) = \{b, c, d, e\}$
\item $i($loves$) = \{(a,b), (b,c), (c,d), (d,e), (e,a), (e,d)\}$
\end{itemize}

Nech $\Struct = (D, i)$ je štruktúra pre jazyk $\Lang$. \emph{Ohodnotenie indivíduových premenných} je ľubovoľná funkcia $e: \Vars \to D$. Nech ďalej $x$ je indivíduová premenná z $\Vars$ a $v$ je prvok $D$. Zápis $e(x/v)$ označuje ohodnotenie $e'$ indivíduových premenných, pre ktoré platí $e'(x) = v$ a $e'(y) = e(y)$, ak $y$ je iná premenná ako $x$.

Nech $\Struct = (D, i)$ je štruktúra pre jazyk logiky prvého rádu $\Lang$, nech $e$ je ohodnotenie premenných. \emph{Hodnotou termu} $t$ v štruktúre $\Struct$ pri ohodnotení premenných $e$ je prvok z $D$ označovaný $t^\Struct [e]$ a zadefinovaný induktívne pre všetky premenné $x$, konštanty $a$, každú aritu $n$, všetky funkčné symboly $f$ s aritou $n$, a všetky termy $t_1, ..., t_n$ nasledovne:
\begin{align*}
x^\Struct [e] &= e(x) \\
a^\Struct [e] &= i(a) \\
(f(t_1, ..., t_n))^\Struct [e] &= i(f)(t_1^\Struct [e], ..., t_n^\Struct [e]).
\end{align*}
Napríklad pre štruktúru $\Struct_p$ a ohodnotenie $e_p = \{(x,a), (y,b), (z,c)\}$ platí
\begin{align*}
x^{\Struct_p} [e_p] &= e_p(x) = a\\
\text{kitty}^{\Struct_p} [e_p] &= i(kitty) = d \\
(\text{father}(\text{kitty}))^{\Struct_p} [e_p] &= i(\text{father})(\text{kitty}^{\Struct_p} [e_p]) = e
\end{align*}

Nech $\Struct = (D, i)$ je štruktúra pre $\Lang$, $e$ je ohodnotenie premenných. Relácia \emph{štruktúra $\Struct$ spĺňa formulu $X$ pri ohodnotení $e$} ($\Struct \models X[e]$) má nasledovnú induktívnu definíciu:
\begin{align*}
&\Struct \models t_1 \doteq t_2 [e] \text{ vtt } t_1^\Struct [e] = t_2^\Struct [e] \\
&\Struct \models P(t_1, ..., t_n) [e] \text{ vtt } (t_1^\Struct [e], ..., t_n^\Struct [e]) \in i(P) \\
&\Struct \models \neg A [e] \text{ vtt } \Struct \not\models A [e] \\
&\Struct \models (A \land B) [e] \text{ vtt } \Struct \models A [e] \text{ a zároveň } \Struct \models B [e] \\
&\Struct \models (A \lor B) [e] \text{ vtt } \Struct \models A [e] \text{ alebo } \Struct \models B [e] \\
&\Struct \models (A \to B) [e] \text{ vtt } \Struct \not\models A [e] \text{ alebo } \Struct \models B [e] \\
&\Struct \models \exists x A [e] \text{ vtt pre nejaký prvok } m \in D \text{ máme } \Struct \models A [e(x/m)] \\
&\Struct \models \forall x A [e] \text{ vtt pre každý prvok } m \in D \text{ máme } \Struct \models A [e(x/m)]
\end{align*}
pre všetky arity $n > 0$, všetky predikátové symboly $P$ s aritou $n$, všetky termy $t_1, ..., t_n$, všetky premenné $x$ a všetky formuly $A, B$ jazyka $\Lang$.

Nech $X$ je uzavretá formula jazyka $\Lang$ a nech $\Struct$ je štruktúra pre $\Lang$. Formula $X$ je \emph{pravdivá} v štruktúre $\Struct$ (skrátene $\Struct \models X$) vtt $\Struct$ spĺňa formulu $X$ pri každom ohodnotení $e$. Vtedy tiež hovoríme, že $\Struct$ je \emph{modelom} formuly $X$.
Model množiny formúl $T$ je štruktúra, v ktorej sú pravdivé všetky formuly z $T$.

Napríklad  $\Struct_p$ je modelom $X = \exists x $ loves$(x, $kitty$)$, pretože:\\
nech e je ľubovoľné ohodnotenie, potom
\begin{itemize}
\item $\Struct_p \models \exists x $loves$(x, $kitty$)[e]$ vtt
\item $\Struct_p \models $loves$(x, $kitty$)[e(x/a)]$, 
\item $(x^{\Struct_p}[e(x/a)], $kitty$^{\Struct_p}[e(x/a)]) \in i($loves$)$
\item $(a, i($kitty$)) \in i($loves$)$
\item $(a, d) \in i($loves$)$
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Ekvivalentné a ekvisplniteľné úpravy}

Rozhodnúť o pravdivosti alebo vlastnostiach niektorých formúl je oveľa ťažšie ako iných. Preto je užitočne ich zmeniť do formy, s ktorou sa pracuje ľahšie. Na to slúžia ekvivalentné úpravy. Pomocou nich vieme formulu zmeniť na inú formulu, ktorá má tie isté vlastnosti.

Formula $X$ je \emph{prvorádovo ekvivalentná} s formulou $Y$ ($X \Leftrightarrow Y$) vtt pre každú štruktúru $\Struct$ a každé ohodnotenie $e$ máme $\Struct \models X[e]$ vtt $\Struct \models Y [e]$. Príslovku „prvorádovo“ budeme zvyčajne vynechávať.
Množiny formúl $S$ a $T$ sú (prvorádovo) \emph{ekvisplniteľné} (rovnako splniteľné) vtt $S$ má model práve vtedy, keď $T$ má model.

Nech $\Lang$ je jazyk logiky prvého rádu a nech $X, A, B$ sú formuly jazyka $\Lang$ také, že free$(A) \supseteq$ free$(B)$. \emph{Substitúciou} $B$ za $A$ v $X$ (skrátene $X[A|B]$) nazývame formulu, ktorá vznikne nahradením každého výskytu $A$ v $X$ formulou $B$.
Pre všetky formuly $A, B, X, Y$ jazyka $\Lang$, všetky indivíduové premenné $x$, všetky kvantfikátory $Q \in \{\forall, \exists\}$ a všetky binárne spojky $b \in \{\land, \lor, \to\}$ platí
\begin{itemize}
\item $X[A|B] = B$, ak $A = X$
\item $X[A|B] = X$, ak $X$ je atóm a $A \ne X$
\item $(\neg X)[A|B] = \neg(X[A|B])$, ak $A \ne \neg X$
\item $(X b Y)[A|B] = ((X[A|B]) b (Y[A|B]))$, ak $A \ne (X b Y)$
\item $(Qx X)[A|B] = Qx (X[A|B])$, ak $A \ne (Qx X)$
\end{itemize}
Nech $\Lang$ je jazyk logiky prvého rádu a nech $X$ je formula, $A$ a $B$ sú výrokovologicky ekvivalentné formuly jazyka $\Lang$. Potom formuly $X$ a $X[A|B]$ sú tiež výrokovologicky ekvivalentné.

\emph{Katalóg ekvivalntných úprav}
Pri ekvivalentných úpravách sa použiva viacero známych dvojíc ekvivalentných formúl. Tieto dvojice vyjadrujú rôzne vlastnosti logických spojok, ako napríklad komutatívnosť, distributívnosť. Ďalej uvádzame ich zoznam.
Pre ľubovoľnú tautológiu $\top$, ľubovoľnú nesplniteľnú formulu $\bot$, všetky formuly $A, B, C$, každú premennú $x$:
\begin{align}
(A \to B) &\Leftrightarrow (\neg A \lor B)	&	(A \leftrightarrow B) &\Leftrightarrow (A \to B) \land (B \to A) \label{upravy:1} \\
\neg(A \land B) &\Leftrightarrow (\neg A \lor \neg B)	&	\neg(A \lor B) &\Leftrightarrow (\neg A \land \neg B)\label{upravy:2}\\
\neg\top &\Leftrightarrow \bot 			&	\neg\bot &\Leftrightarrow \top\\
\neg\neg A &\Leftrightarrow A\\
\neg \exists x A &\Leftrightarrow \forall x \neg A 		&	\neg \forall x A &\Leftrightarrow \exists x \neg A\label{upravy:5}\\
(A \land (B \lor C)) &\Leftrightarrow ((A \land B) \lor (A \land C))&(A \lor (B \land C)) &\Leftrightarrow ((A \lor B) \land (A \lor C))\\
(A \land (B \land C)) &\Leftrightarrow ((A \land B) \land C)&(A \lor (B \lor C)) &\Leftrightarrow ((A \lor B) \lor C)\\
(A \land B) &\Leftrightarrow (B \land A)	&	(A \lor B) &\Leftrightarrow (B \lor A)\label{upravy:8}\\
(A \land \top) &\Leftrightarrow A 		&	(A \lor \bot)& \Leftrightarrow A\label{upravy:9}\\
(A \land A) &\Leftrightarrow A 			&	(A \lor A) &\Leftrightarrow A\\
(A \lor (A \land B)) &\Leftrightarrow A 		&	(A \land (A \lor B)) &\Leftrightarrow A\\
(A \land \bot) &\Leftrightarrow \bot 		&	(A \lor \top) &\Leftrightarrow \top\\
(A \land \neg A) &\Leftrightarrow \bot 		&	(A \lor \neg A) &\Leftrightarrow \top\\
\exists x(A \lor B) &\Leftrightarrow (\exists x A \lor \exists x B)	&	\forall x (A \land B) &\Leftrightarrow (\forall x A \land \forall x B)\label{upravy:14}
\end{align}
Pre každú formulu $D$, v ktorej sa $x$ nevyskytuje voľná:
\begin{align}
\exists x(A \lor D) &\Leftrightarrow \exists x A \lor D 	&	\forall x (A \lor D) &\Leftrightarrow \forall x A \lor D\\
\exists x (A \land D) &\Leftrightarrow \exists x A \land D 	&	\forall x (A \land D) &\Leftrightarrow \forall x A \land D\\
\exists x D &\Leftrightarrow D 					&	\forall x D &\Leftrightarrow D\label{upravy:17}
\end{align}
Za podmienky, že $y$ nemá voľný výskyt v $A$:
\begin{align}
\exists x A &\Leftrightarrow \exists y A\{x \mapsto y\}	&	\forall x A &\Leftrightarrow \forall y A\{x \mapsto y\} \label{upravy:18}
\end{align}

\emph{Substitúciou} (v jazyku $\Lang$) nazývame každé zobrazenie $\sigma: V \to \Terms$ z nejakej množiny indivíduových premenných $V \subseteq \Vars$ do termov jazyka $\Lang$.
Nech $A$ je postupnosť symbolov (term alebo formula), nech $t, t_1, ..., t_n$ sú termy a $x, x_1, ..., x_n$ sú premenné.
Term $t$ je \emph{substituovateľný} za premennú $x$ v $A$ vtt nie je pravda, že pre niektorú premennú $y$ vyskytujúcu sa v $t$ platí, že v nejakej oblasti platnosti kvantifikátora $\exists y$ alebo $\forall y$ vo formule $A$ sa premenná $x$ vyskytuje voľná.
Substitúcia $\{x_1 \mapsto t_1, ..., x_n \mapsto t_n\}$ je \emph{aplikovateľná} na $A$ vtt term $t_i$ je substituovateľný za $x_i$ v $A$ pre každé $i \in \{1, ..., n\}$.
Nech $A$ je postupnosť symbolov, nech $\sigma = \{x_1 \mapsto t_1, ..., x_n \mapsto t_n\}$ je substitúcia. Ak $\sigma$ je aplikovateľná na $A$, tak $A\sigma$ je postupnosť symbolov, ktorá vznikne súčasným nahradením každého voľného výskytu premennej $x_i$ v $A$ termom $t_i$.
Nech $\Struct$ je štruktúra pre jazyk $\Lang$, $e$ ohodnotenie indivíduových premenných, nech $\sigma = \{x_1 \mapsto t_1, ..., x_n \mapsto t_n\}$ je substitúcia, nech $t$ je term jazyka $\Lang$ a nech $A$ je formula jazyka $\Lang$ a $\sigma$ je aplikovateľná na $A$.
Potom $(t\sigma)^\Struct [e] = t^\Struct [e(x_1/t^\Struct_1 [e]) ... (x_n/t^\Struct_n [e])]$ a $\Struct \models A\sigma[e]$ vtt $\Struct \models A[e(x_1/t^\Struct_1 [e]) ... (x_n/t^\Struct_n [e])]$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Klauzálna teória}

Jednou metódou dôkazu pravdivosti tvrdenia v logika prvého rádu je rezolvencia. Na riešenie rezolvencie je potrebný vstup vo forme klauzálnej teórie.
\emph{Literál} je atomická formula $P(t_1, ..., t_m)$ jazyka $\Lang$ alebo jej negácia $\neg P(t_1, ..., t_m)$. 
\emph{Klauzula} je všeobecný uzáver disjunkcie literálov, teda uzavretá formula jazyka $\Lang$ v tvare $\forall x_1 ... \forall x_k (L_1 \lor ... \lor L_n)$ kde $L_1, ..., L_n$ sú literály a $x_1, ..., x_k$ sú všetky voľné premenné formuly $L_1 \lor ... \lor L_n$. Klauzula môže byť aj jednotková ($\forall x_1 ... \forall x_k L_1$) alebo prázdna ($\square$).
\emph{Klauzálna teória} je množina klauzúl $\{C_1, ..., C_n\}$. Môže byť tvorená aj jedinou klauzulou alebo byť prázdna.

Formula $X$ je v \emph{negačnom normálnom tvare} (NNF) vtt neobsahuje implikáciu a pre každú jej podformulu $\neg A$ platí, že $A$ je atomická formula.
Formula $X$ je v \emph{prenexnom normálnom tvare} (PNF) vtt má tvar $Q_1x_1 ... Q_nx_n A$, kde $Q_i \in \{\forall, \exists\}$, $x_i$ je premenná a $A$ je formula bez kvantifikátorov.
Formula $X$ je v \emph{konjunktívnom normálnom tvare} (CNF) vtt má tvar $\forall x_1 ... \forall x_n A$, kde $x_i$ je premenná a $A$ je konjunkcia disjunkcií literálov.

\emph{Skolemizácia} je úprava formuly $X$ v NNF, ktorou nahradíme existenčné kvantifikátory novými konštantami alebo funkčnými symbolmi.
Ak sa vo formule $X$ vyskytuje $\exists y A$ mimo všetkých oblastí platnosti všeobecných kvantifikátorov, tak pridáme do jazyka novú skolemovskú konštantu $c$ a každý výskyt podformuly $\exists y A$ v $X$ mimo všetkých oblastí platnosti všeobecných kvantifikátorov nahradíme formulou $A\{y \mapsto c\}$.
Ak sa vo formule $X$ vyskytuje $\exists y A$ v oblasti platnosti všeobecných kvantifikátorov premenných $x_1, ..., x_n$ $\left(X = ... \forall x_1(... \forall x_2(... \forall x_n(... \exists y A ...) ...) ...) ... \right)$, tak pridáme do jazyka nový funkčný symbol, skolemovskú funkciu $f$ a každý výskyt $\exists y A$ v $X$ v oblasti platnosti kvantifikátorov $\forall x1, ..., \forall x_n$ nahradíme formulou $A\{y \mapsto f(x_1, x_2, ..., x_n)\}$.
Pre každú uzavretú formulu $X$ v jazyku $\Lang$ existuje formula $Y$ vo vhodnom rozšírení $\Lang'$ jazyka $\Lang$ taká, že $Y$ neobsahuje existenčné kvantifikátory a $X$ a $Y$ sú ekvisplniteľné.

Existuje viacero algoritmov \emph{konverzie formuly do klauzálnej teórie}. My budeme používať nasledujúci algoritmus:
\begin{enumerate}
\item Implikácie nahradíme disjunkciami podľa ekvivalentných úprav \ref{upravy:1}.
\item Negačný normálny tvar (NNF): Presunieme negácie k atómom podľa ekvivalentných úprav \ref{upravy:2} až \ref{upravy:5}.
\item Premenujeme premenné tak, aby každý kvantifikátor viazal inú premennú ako ostatné kvantifikátory podľa ekvivalentných úprav \ref{upravy:18}.
\item Skolemizácia: Existenčné kvantifikátory nahradíme substitúciou nimiviazaných premenných za skolemovské konštanty/aplikácie skolemovských funkcií na príslušné všeobecne kvantifikované premenné.
\item Prenexný normálny tvar (PNF): presunieme všeobecné kvantifikátory na začiatok formuly podľa ekvivalentných úprav \ref{upravy:14} až \ref{upravy:17}.
\item Konjunktívny normálny tvar (CNF): distribuujeme disjunkcie do konjunkcií.
\item Odstránime konjunkcie rozdelením konjunktov do samostatne kvantifikovaných klauzúl.
\end{enumerate}

Napríklad ekvisplniteľná klauzálna teória pre formulu 
\begin{center}
$\exists x \forall y ($cat$(y) \to $loves$(x, y)) \land \forall x (($cat$(x) \lor $loves$(x, $kitty$)) \to $loves$($kitty$, x))$ 
\end{center}
v jazyku $\Lang$ s $\Consts = \{\text{kitty}\}, \Funcs = \emptyset, \Preds = \{\text{cat}^1, \text{loves}^2\}$ dostaneme následovne:
\begin{enumerate}
\item $\exists x \forall y (\neg$cat$(y) \lor $loves$(x, y)) \land \forall x (\neg($cat$(x) \lor $loves$(x, $kitty$)) \lor $loves$($kitty$, x))$ 
\item $\exists x \forall y (\neg$cat$(y) \lor $loves$(x, y)) \land \forall x ((\neg$cat$(x) \land \neg$loves$(x, $kitty$)) \lor $loves$($kitty$, x))$ 
\item $\exists x \forall y (\neg$cat$(y) \lor $loves$(x, y)) \land \forall z ((\neg$cat$(z) \land \neg$loves$(z, $kitty$)) \lor $loves$($kitty$, z))$ 
\item $\forall y (\neg$cat$(y) \lor $loves$(a, y)) \land \forall z ((\neg$cat$(z) \land \neg$loves$(z, $kitty$)) \lor $loves$($kitty$, z))$ 
\item $\forall y \forall z ((\neg$cat$(y) \lor $loves$(a, y)) \land ((\neg$cat$(z) \land \neg$loves$(z, $kitty$)) \lor $loves$($kitty$, z)))$ 
\item $\forall y \forall z ((\neg$cat$(y) \lor $loves$(a, y)) \land \\ 
((\neg$cat$(z) \lor $loves$($kitty$, z)) \land (\neg$loves$(z, $kitty$) \lor $loves$($kitty$, z))))$ 
\item $ \begin{aligned}
	T = \{ &\forall y \forall z (\neg\text{cat}(y) \lor \text{loves}(a, y)), \\
&\forall y \forall z (\neg\text{cat}(z) \lor \text{loves}(\text{kitty}, z)), \\
&\forall y \forall z (\neg\text{loves}(z, \text{kitty}) \lor \text{loves}(\text{kitty}, z))\}
	\end{aligned}
$
\end{enumerate}
Rozšírený jazyk $\Lang'$ pre skolemizáciu má $\mathcal{C}_{\Lang '} = \{\text{kitty}, a\}, \mathcal{F}_{\Lang '} = \emptyset, \mathcal{P}_{\Lang '} = \{\text{cat}^1, \text{loves}^2\}$











